%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\lstset{
  language=python,
}

\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\crayon}{\faPencil{}\xspace}
\newcommand{\cherche}{\faSearch{}}

\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\title{Manipulation d'images numérique}
\date{}
\classe{2\up{nde}10}
\dsnum{TP \no4}

\begin{document}

\maketitle

Le but de ce TP est de manipuler des images (lecture et écriture) en Python.

\setcounter{subsection}{-1}
\subsection{Introduction}

Copier l'ensemble du dossier partagé \texttt{TP4} sur votre bureau.

\subsection{Lecture d'image}

\begin{enumerate}
  \item Dans cette partie, on s'intéresse à l'image \texttt{rgbw.png}.
    \begin{enumerate}
      \item Quelle sont les dimensions (en pixels) de cette image ?
      \item Ouvrir avec Thonny, puis exécuter le programme \texttt{lecture.py}. Il affiche un triplet nombres. À quelle couleur ce triplet correspond-il ? Quel pixel de l'image d'origine a-t-il affiché ?
      \item On s'intéresse à la ligne \lstinline{print(image.getpixel((0, 0)))}. Faire varier les valeurs des deux nombres 0, et relancer le programme. Quelles sont la plus petite et la plus grande valeur que peuvent prendre chacun des deux nombres pour que le programme s'exécute correctement ?
      \item Compléter le tableau ci-dessous, qui représente les pixels de l'image \texttt{rgbw.png}, en précisant pour chaque pixel sa couleur au format RGB, sa couleur en français, et ses coordonnées.
        \begin{center}
          \begin{tabularx}{\linewidth}{|*{2}{X|}}
            \hline
            Coordonnées : & Coordonnées : \\
            Couleur (RGB) : & Couleur (RGB) : \\
            Couleur (français) : & Couleur (français) : \\
            \hline
            Coordonnées : & Coordonnées : \\
            Couleur (RGB) : & Couleur (RGB) : \\
            Couleur (français) : & Couleur (français) : \\
            \hline
          \end{tabularx}
        \end{center}
    \end{enumerate}
  \item Le ficher \texttt{drapeau.pcx} représente le drapeau d'un pays europén. \emph{Sans ouvrir ce fichier}, déterminer en modifiant le programme \texttt{lecture.py} de quel pays il s'agit.
\end{enumerate}

\subsection{Écriture d'image}
\begin{enumerate}
  \item Ouvrir le programme \texttt{ecriture.py} dans Thonny.
    \begin{enumerate}
      \item Exécuter le programme. Un fichier \texttt{carre.png} a été créé.
      \item Ouvrir l'image \texttt{carre.png}, et déterminer sa taille (en pixels) ainsi que les couleurs des pixels qui le composent.
      \item Dans le fichier \texttt{ecriture.py}, identifier les lignes qui effectuent chacune des fonctions suivantes :
        \begin{enumerate}
          \item Créer une nouvelle image, vierge.
          \item Modifier un pixel de cette image.
          \item Enregistrer l'image.
        \end{enumerate}
      \item Modifier ce fichier pour que le pixel modifié soit celui en bas à droite, et pour qu'il soit coloré en rouge.
    \end{enumerate}
  \item Modifier le programme \texttt{ecriture.py} pour qu'il crée une image appelée \texttt{irlande.png}, de taille $6\times2$ pixels, représentant le drapeau irlandais.
\end{enumerate}
\end{document}
